投資大忌：過分幻想，被顛覆性顛覆了荷包

【估值101：估值預測的可驗證性（Validation）】

股票投資，最重要步驟，就是估值。近期睇本關於估值的書，當中提到「實用」的估值模型的其中一個重要條件：可驗證性（Validation）。

可驗證性

可驗證性，即估值用到的預測可以在事後被驗證。例如預期一間零售百貨公司可在10年後達＄XXX 的銷售額。由於這＄XXX是一個數值，只要在10年後，待公司公布業績，便可以直接比較實際數值和預期數值的差距。

可驗證性的概念不難理解，但現實投資中卻很容易被遺忘。尤其在現今投資環境中，概念股越來越多，顛覆性的新經濟股亦越來越多。投資者很可能會被所謂的「顛覆性憧景」蒙蔽雙眼，忽略了對進場價的考慮。

投資，是需要幻想的，但過度沈醉於幻想，就可能會不知不覺地參與在泡沫遊戲之中。可驗證性，有限制過度幻想的功能。透過將一些欠缺可驗證性的陳述句，轉化成可驗證的句子，投資者便會被動地調整自己的預期。

不能驗證的憧憬

以AAPL 為例，最理想的憧景，大概就是「Apple 產品被廣泛使用，iOS 用戶數量持續增加，鞏固護城河優勢。Apple 進一步推銷服務產品，大幅提高賺錢能力的槓桿。」

之不過，上述的憧景，是不能被驗證的。「廣泛使用」所指的是什麼程度的廣泛呢？「iOS 用戶數量持續增加」又要增加幾多才算足夠呢？若本身基數很細，增加100%亦可能很小 。iOS 用戶規模，又有多少可以翻譯成服務業務的收入呢？若用戶購買服務，但減少升級硬件，Apple 又算不算是成功呢？

護城河優勢？

最模糊的概念，就是護城河優勢。護城河越深，優勢越龐大，但要幾深才算深呢？企業的護城河亦不是一條真實的河，大家所滿意的深度亦會有所不同。

了解企業的競爭力，提出現有優勢，絕對沒有問題，因為這樣做只是在解釋往績，展望現有優勢得以被維持。不過，遇到一些高增長概念時，例如Uber，Tesla，投資者很容易就會為企業幻想出一些未來「可能會存在」的「護城河」，加強進場信念，但卻沒有明確訂立指標來評價這「預期護城河」實現的進度。

明確量度 調整預期

要將上述的欠缺可驗證性的憧景，轉化成可被驗證的預期，就要明確指出不同的量度工具來評價預期。例如「廣泛使用」，可以用市佔率來評價，預期Apple 在美國的市佔率可在5年內達XX%。 官方公布的數據可用作計算每部活躍iPhone所產生服務收入。

將「不能驗證」變成「可驗證」，其實亦即是用不同的數據準則來量度一個「籠統的概念」。籠統的評語很容易就可以提出，但這樣的一句評價對實際部署是沒有什麼幫助的，長線而言亦無助投資者持續改善，因為投資者難以將投資的成功和失敗有效歸因於原先的籠統評價。可驗證的預期，可讓投資者在日後以企業的實際表現來評價當初的部署和估值，從而再作調整。

日後進行部署時，不妨想一想，到底自己的進場原意，以及估值過程中所用到的預期，是可驗證的，抑或只是籠統的幻想。

——————
文章的所有內容純粹為筆者的個人看法和投資部署，並非任何投資意見。文章的所有內容只適用於筆者，並不構成任何建議及推薦。

lm等睇

串緊某人😂

無事兒

其實唔係

你講緊格爾巴
其實佢嘅憧景係可以驗證 尤其係佢對tesla果啲

格蛇？

What about a particular event

格蛇好耐無出文

Technically it can be validated
For example you can anchor your expectation or strategy on whether Trump and Xi can sign a deal

6060 算唔算？

咩叫6060算唔算

Wd40 講講

講得無錯，佢分析文提出既科技發展可以被驗證，只要你緊貼行業動向/最新消息，因應風險變動調整倉位，基本上係可行既投資策略

當然前提係你要有足夠科技知識，同避開系統性危機
無知係最大既風險

咁唔太關隻股事
係買嘅人到底憑咩黎部署

到底眾安同騰訊嘅關係可以有咩效益，而預期效益會轉化成咩，預期幾耐可以轉化成實質收益，哩啲都係可以日後再驗證

萬金油？

其實都幾難
真係要睇哂佢返計車出車製車 車廠
散戶好難做到

But how to put that into valuation

講緊我地連登既價值老散 格蛇？

又bin我格

格 sir 衰太串加唔肯改

強如巴老都會認錯

格 sir 口氣大到話咩睇三千 usd

俾著我咪講比現價有一倍升幅咪算(當時200usd)

同遲遲唔貼倉。貼下 demo 撚下信徒都好

我唔識 新手
問佢月供好冇 幾時買 都俾佢罵

你又衰 ge